德法院向敘利亞酷刑判罪 全球首例

德法院向敘利亞酷刑判罪 全球首例

德國 Koblenz 市的法院今天（24日）就一名前敘利亞秘密警察在敘國干犯酷刑行為而判刑，是全球首宗向敘利亞阿薩德政權的官員或軍警殘害平民進行判刑，因此案件受到全球關注。

這次被定罪的是44歲男子Eyad al-Gharib，他被指在2011年拘捕一些反政府示威者，押送他們到秘密拘留所，而被捕者在拘留所面對酷刑虐待，部份甚至死亡，因此 al-Gharib 被判違反人道罪及協助他人違反人道罪罪名成立，入獄4年半。

同案還有一名更高級的前敘利亞秘密警察、58歲Anwar Raslan，法院決定把二人分開審理，Raslan的案件預料要審訊至今年秋季，他被指在2011-12年間，虐待至少4000名敘利亞人。

德國2002年修改法例，對一些違反國際法的行為，包括種族滅絕、違反人類罪及戰爭罪行，擁有「全球司法管轄」（universal jurisdiction），亦即就算加害者、被害者及事發地點都不在德國，德國法院同樣可以審理及判刑。

這次兩人被捕，是因為他們逃到德國，申請難民資格。

敘利亞國內現時不可能對政府人員的暴行進行審判，國際法院不能受理，聯合國也不大可能另設特別法庭處理，因此在歐洲國家作出這類起訴，是敘利亞受害者目前把加害者繩之於法的唯一途徑。

全球司法管轄不是新事物。二十多年前，西班牙起訴智利前獨裁者皮諾切特（Augusto Pinochet），英國應西班牙引渡要求而拘捕當時身在英國的皮諾切特，引發英國、西班牙與智利之間的外交糾紛，這是近年最轟動的全球司法管轄事件。

這類案件充滿政治性。有人曾在比利時提出，引用此法審訊發動伊拉克戰爭的美國總統喬治布殊（George W. Bush），美國向比利時強力施壓後，比利時檢控部門不處理此案。

⋯⋯

全文請前往歐洲動態

咁似香港國安法

呢啲大既戰爭罪行/crimes against humanity係有呢個玩法的 如果唔係國際法庭點做嘢

全球首例？中國歷史上打仗成日都識話係要解救人地國家於水深火熱之中啦